#ОБДСМО 

Содержание
- [[#Смотрим первый уровень|Смотрим первый уровень]]
	- [[#Смотрим первый уровень#Исключение немин. ФЗ второго уровня и выше|Исключение немин. ФЗ второго уровня и выше]]
	- [[#Смотрим первый уровень#Мин. ФЗ первого уровня|Мин. ФЗ первого уровня]]
- [[#Смотрим второй уровень|Смотрим второй уровень]]
	- [[#Смотрим второй уровень#Исключение немин. ФЗ третьего уровня и выше|Исключение немин. ФЗ третьего уровня и выше]]
	- [[#Смотрим второй уровень#Мин. ФЗ  второго уровня|Мин. ФЗ  второго уровня]]
- [[#Смотрим третий уровень|Смотрим третий уровень]]
	- [[#Смотрим третий уровень#Мин. ФЗ третьего уровня|Мин. ФЗ третьего уровня]]
- [[#Смотрим четвертый уровень|Смотрим четвертый уровень]]
	- [[#Смотрим четвертый уровень#Мин. ФЗ четвертого уровня|Мин. ФЗ четвертого уровня]]
- [[#Список минимальных ФЗ таблицы "Сериалы"|Список минимальных ФЗ таблицы "Сериалы"]]
- [[#Еще решения|Еще решения]]
	- [[#Еще решения#Решение 1.|Решение 1.]]
	- [[#Еще решения#Решение 2.|Решение 2.]]


Продолжение [[ОБДСМО (Оптимизация баз данных систем машинного обучения)/Семинары/Семинар 1|Семинара 1]] и задания.

Исходники диаграмм
- [[Алгебраическая решетка для ABCD.drawio]]
- [[Алгебраическая решетка для ABCDE.drawio]]


![[ОБДСМО (Оптимизация баз данных систем машинного обучения)/Семинары/Семинар 1#Набор данных - таблица "Сериалы"|Семинар 1]]

# Партиции для таблицы "Сериалы" 

- $\pi(A) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$
- $\pi(B) = \big\{\{2, 4, 6\}\big\}$
- $\pi(C) = \big\{\{1, 2, 6\},\{3, 4, 5\}\big\}$
- $\pi(D) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
- $\pi(E) = \big\{\{1, 2, 6\},  \{3, 4, 5\}\big\}$

- $\pi(AB) = \emptyset$
- $\pi(AC) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$
- $\pi(AD) = \emptyset$
- $\pi(AE) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$
- $\pi(BC) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
- $\pi(BD) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
- $\pi(BE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
- $\pi(CD) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
- $\pi(CE) =  \big\{\{1, 2, 6\},  \{3, 4, 5\}\big\}$
- $\pi(DE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$

- $\pi(ABC) = \emptyset$
- $\pi(ABD) = \emptyset$
- $\pi(ABE) = \emptyset$
- $\pi(ACD) = \emptyset$
- $\pi(ACE) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$
- $\pi(ADE) = \emptyset$
- $\pi(BCD) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
- $\pi(BCE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
- $\pi(BDE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
- $\pi(CDE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$

- $\pi(ABCD) = \emptyset$
- $\pi(ABCE) = \emptyset$
- $\pi(ABDE) = \emptyset$
- $\pi(ACDE) = \emptyset$
- $\pi(BCDE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$

- $\pi(ABCDE) = \emptyset$

Для понимания:
- $\pi(AB) = \emptyset$, т.к. $C(AB) = \big\{\{2\}\big\}$ - см. [[ОБДСМО (Оптимизация баз данных систем машинного обучения)/Семинары/Семинар 2#Как пересекать партиции|Как пересекать партиции]].
- $\pi(ABC) = \pi(ACB) = \pi(BAC) = \pi(BCA) = \pi(CAB) = \pi(CBA)$


# Алгебраическая решетка

![[Алгебраическая решетка для ABCDE.png]]


# ФЗ таблицы "Сериалы" 

Теперь найдем ФЗ. Вспоминаем [[ОБДСМО (Оптимизация баз данных систем машинного обучения)/Семинары/Семинар 1|Семинар 1]]. $A \to A$ - верно, $\emptyset \to A$ и $\emptyset \to \emptyset$ - тоже верно. При этом $A \to \emptyset$ - неверно.

![[ОБДСМО (Оптимизация баз данных систем машинного обучения)/Семинары/Семинар 1#Лемма]]

Нужно делать **полный** (в отличие от партиций) перебор. Но **можно оптимизировать**.

На каждом уровне можно определить, какие ФЗ точно будут неминимальными (Все эти ФЗ будут иметь место), используя определение Минимальной ФЗ из [[ОБДСМО (Оптимизация баз данных систем машинного обучения)/Лекция 1#Основные термины|Лекции 1]]. Если не исключать, то придется перебрать все $1 \cdot 5 + 5 \cdot 4 + 10 \cdot 3 + 10 \cdot 2 + 5 \cdot 1 = 80$ возможных ФЗ для отношения с пятью атрибутами.

Пусть есть мин. ФЗ $X \to Y$. В множество неминимальных ФЗ попадают такие ФЗ (ребра решетки), которые описывают ФЗ вида $XZ \to Y$, $Z = R \setminus XY$.


## Смотрим первый уровень

$A \not\to B$, т.к. $\pi(A) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$, $\pi(AB) = \emptyset$, $\|\pi(A)\| \ne \|\pi(AB)\|$.
$A \to C$, т.к. $\pi(A) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$, $\pi(AC) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\} \Rightarrow$ $\|\pi(A)\| = \|\pi(AC)\|$ и $\|C_i(A) \|= \| C_i(AC)\|$
$A \not\to D$, т.к. $\pi(A) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$,  $\pi(AD) = \emptyset \Rightarrow$ $\|\pi(A)\| \ne \|\pi(AD)\|$
$A \to E$, т.к. $\pi(A) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$, $\pi(AE) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\} \Rightarrow$ $\|\pi(A)\| = \|\pi(AE)\|$ и $\|C_i(A) \|= \| C_i(AE)\|$
-
$B \not\to A$
$B \not\to C$, т.к. $\pi(B) = \big\{\{2, 4, 6\}\big\}$, $\pi(BC) = \big\{\{2, 6\}\big\} \Rightarrow$ $\|\pi(B)\| = \|\pi(BC)\|$, но $\|C_i(B) \| \ne \| C_i(BC)\|$
$B \not\to D$
$B \not\to E$
-
$C \not\to A$
$C \not\to B$
$C \not\to D$
$C \to E$
-
$D \not\to A$
$D \to B$
$D \to C$
$D \to E$
-
$E \not\to A$
$E \not\to B$
$E \to C$
$E \not\to D$

![[Мин ФЗ 1.png]]

См пошаговую схемку [[Алгоритм обнаружения ФЗ методом обхода алгебраической решетки для таблицы Сериалы.drawio]].

**Обозначения**:

Пунктир - связи алгебраической решетки.
Черные стрелки - минимальные ФЗ.
Оранжевые стрелки - отброшенные ФЗ как точно неминимальные.

### Исключение немин. ФЗ второго уровня и выше

Каждая мин. ФЗ ограничивает доступные для выбора далее ребра алгебраической решетки.

- Мин. ФЗ $A \to C$ исключает из дальнейшего рассмотрения потенциальные ФЗ: $AB \to^{(?)} C$, $AD \to^{(?)} C$, $AE \to^{(?)} C$, $ABD \to^{(?)} C$, $ABE \to^{(?)} C$, $ADE \to^{(?)} C$, $ABDE \to^{(?)} C$.
- Мин. ФЗ $A \to E$ исключает из дальнейшего рассмотрения потенциальные ФЗ: $AB \to^{(?)} E$, $AC \to^{(?)} E$, $AD \to^{(?)} E$, $ABC \to^{(?)} E$, $ABD \to^{(?)} E$, $ACD \to^{(?)} E$, $ABCD \to^{(?)} E$.
- Мин. ФЗ $C \to E$ исключает из дальнейшего рассмотрения потенциальные ФЗ: $AC \to^{(?)} E$, $BC \to^{(?)} E$, $CD \to^{(?)} E$, $ABC \to^{(?)} E$, $ACD \to^{(?)} E$, $BCD \to^{(?)} E$, $ABCD \to^{(?)} E$.
- Мин. ФЗ $D \to B$ исключает из дальнейшего рассмотрения потенциальные ФЗ: $AD \to^{(?)} B$, $CD \to^{(?)} B$, $DE \to^{(?)} B$, $ACD \to^{(?)} B$, $ADE \to^{(?)} B$, $CDE \to^{(?)} B$, $ACDE \to^{(?)} B$.
-  Мин. ФЗ $D \to C$ исключает из дальнейшего рассмотрения потенциальные ФЗ: $AD \to^{(?)} C$, $BD \to^{(?)} C$, $DE \to^{(?)} C$, $ABD \to^{(?)} C$, $ADE \to^{(?)} C$, $BDE \to^{(?)} C$, $ABDE \to^{(?)} C$.
- Мин. ФЗ $D \to E$ исключает из дальнейшего рассмотрения потенциальные ФЗ: $AD \to^{(?)} E$, $BD \to^{(?)} E$, $CD \to^{(?)} E$, $ABD \to^{(?)} E$, $ACD \to^{(?)} E$, $BCD \to^{(?)} E$, $ABCD \to^{(?)} E$.
- Мин. ФЗ $E \to C$ исключает из дальнейшего рассмотрения потенциальные ФЗ: $AE \to^{(?)} C$, $BE \to^{(?)} C$, $DE \to^{(?)} C$, $ABE \to^{(?)} C$, $ADE \to^{(?)} C$, $BDE \to^{(?)} C$, $ABDE \to^{(?)} C$.

Объединенное множество исключенных ФЗ:
- $AB \to^{(?)} C$, $AB \to^{(?)} E$, $AC \to^{(?)} E$, $AD \to^{(?)} C$, $AD \to^{(?)} E$, $AE \to^{(?)} C$, $BC \to^{(?)} E$, $BD \to^{(?)} E$, $BE \to^{(?)} C$, $CD \to^{(?)} B$, $CD \to^{(?)} E$, $DE \to^{(?)} B$, $DE \to^{(?)} C$,
- $ABC \to^{(?)} E$, $ABD \to^{(?)} C$, $ABD \to^{(?)} E$, $ABE \to^{(?)} C$, $ACD \to^{(?)} B$, $ACD \to^{(?)} E$, $ADE \to^{(?)} B$, $ADE \to^{(?)} C$, $BCD \to^{(?)} E$, $BDE \to^{(?)} C$, $CDE \to^{(?)} B$.
- $ABCD \to^{(?)} E$, $ABDE \to^{(?)} C$, $ACDE \to^{(?)} B$.

Если отмечать пройденные ребра графа, то намного проще.

![[Мин ФЗ 1 Исключение.png]]

### Мин. ФЗ первого уровня

$A \to C$, $A \to E$, $C \to E$, $D \to B$, $D \to C$, $D \to E$, $E \to C$.


## Смотрим второй уровень

$AB \to D$, т.к. $\pi(AB) = \emptyset$ и $\pi(ABD) = \emptyset$
$AC \not\to B$, т.к. $\pi(AC) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$ и $\pi(ABC) = \emptyset$
$AC \not\to D$, т.к. $\pi(AC) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$ и $\pi(ACD) = \emptyset$
$AE \not\to B$, т.к. $\pi(AE) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$ и $\pi(ABE) = \emptyset$
$AE \not\to D$, т.к. $\pi(AE) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$ и $\pi(ADE) = \emptyset$
$BC \not\to A$, т.к. $\pi(BC) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ABC) = \emptyset$
$BC \to D$, т.к. $\pi(BC) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(BCD) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
$BD \not\to A$, т.к. $\pi(BD) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ABD) = \emptyset$
$BE \not\to A$, т.к. $\pi(BE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ABE) = \emptyset$
$BE \to D$, т.к. $\pi(BE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(BDE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
$CD \not\to A$, т.к. $\pi(CD) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ACD) = \emptyset$
$CE \not\to A$, т.к. $\pi(CE) =  \big\{\{1, 2, 6\},  \{3, 4, 5\}\big\}$ и $\pi(ACE) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$
$CE \not\to B$, т.к. $\pi(CE) =  \big\{\{1, 2, 6\},  \{3, 4, 5\}\big\}$ и $\pi(BCE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
$CE \not\to D$, т.к. $\pi(CE) =  \big\{\{1, 2, 6\},  \{3, 4, 5\}\big\}$ и $\pi(CDE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$
$DE \not\to A$, т.к. $\pi(DE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ADE) = \emptyset$

![[Мин ФЗ 2.png]]

### Исключение немин. ФЗ третьего уровня и выше

Выкидываем дальнейшие неминимальные проверки: $ABC \to^{(?)} D$, $ABE \to^{(?)} D$, $BCE \to^{(?)} D$, $ABCE \to^{(?)} D$.

![[Мин ФЗ 2 Исключение.png]]

### Мин. ФЗ  второго уровня

$AB \to D$, $BC \to D$, $BE \to D$.


## Смотрим третий уровень

$ACE \not\to B$, т.к. $\pi(ACE) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$ и $\pi(ABCE) = \emptyset$
$ACE \not\to D$, т.к. $\pi(ACE) = \big\{\{1,2\}, \{3,4\}\big\}$ и $\pi(ACDE) = \emptyset$
$BCD \not\to A$, т.к. $\pi(BCD) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ABCD) = \emptyset$
$BCE \not\to A$, т.к. $\pi(BCE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ABCE) = \emptyset$
$BDE \not\to A$, т.к. $\pi(BDE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ABDE) = \emptyset$
$CDE \not\to A$, т.к. $\pi(CDE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ACDE) = \emptyset$

![[Мин ФЗ 3.png]]

### Мин. ФЗ третьего уровня

Отсутствуют.


## Смотрим четвертый уровень

$BCDE \not\to ABCDE$, т.к. $\pi(BCDE) = \big\{\{2, 6\}\big\}$ и $\pi(ABCDE) = \emptyset$

### Мин. ФЗ четвертого уровня

Отсутствуют.


## Список минимальных ФЗ таблицы "Сериалы"

Первый уровень
$A \to C$
$A \to E$
$C \to E$
$D \to B$
$D \to C$
$D \to E$
$E \to C$

Второй уровень
$AB \to D$
$BC \to D$
$BE \to D$

Третий уровень
ФЗ отсутствуют.

Четвертый уровень
ФЗ отсутствуют.


## Еще решения

Алгоритмом обнаружения ФЗ методом обхода алгебраической решетки для таблицы "Сериалы".

### Решение 1.

**Обозначения**:

- Крестик на последнем уровне - это значит, что ФЗ не имеет места,  
- Зеленые стрелки - это минимальные ФЗ,
- Точки - ФЗ не прошло обрезку (не являются минимальными), т.к. их скушали ФЗ нижнего уровня.

![[Pasted image 20230917201316.png]]

### Решение 2.

**Обозначения**:

Точка - ФЗ отброшенная как точно неминимальная.
Крестик - ФЗ не имеет место.
Жирная стрелка - есть ФЗ.
Тонкая стрелка (и ничего на ней) - ФЗ.

![[Pasted image 20230925234122.png]]

![[Безымянный.png]]
